%\section{Anexo A}
%\section{Licencias curiosas e interesantes encontradas}
%\section{Licencias curiosas}
%\label{section:anexo_a}
Mientras se estudiaba manualmente las licencias para el Muestra Anotada, se encontró muchos casos interesantes. A continuación se presenta una muestra no exhaustiva de estos casos, que ayudarán a comprender mejor el tipo de documentos presentes en la colección.

\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			# -*- coding: utf-8 -*-
			# vim: autoindent shiftwidth=4 expandtab textwidth=120 tabstop=4 softtabstop=4
			
			###############################################################################
			# OpenLP - Open Source Lyrics Projection                                      #
			# --------------------------------------------------------------------------- #
			# Copyright (c) 2008-2018 OpenLP Developers                                   #
			# --------------------------------------------------------------------------- #
			# This program is free software; you can redistribute it and/or modify it     #
			# under the terms of the GNU General Public License as published by the Free  #
			# Software Foundation; version 2 of the License.                              #
		\end{verbatim}
	}
	\caption{Primeras líneas de un fichero con algunos comandos del editor}
	\label{fig:cases-editor}
\end{figure}


\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			GNU GENERAL PUBLIC LICENSE
			
			MarginBot is Copyright (C) 2014 Howard Fenter III.
			If you want to help further development of this code,
			Please send a donations to: 
			Bitcoin: 1LtVC2TE88b9zJcf6NFk4fzupM74QGUXQB
			Litecoin: LgKWYe7uisDkfz2LDeYi7tKEHukJdoziyp
			For any questions please send e-mail directly to marginbot@fuckedgox.com
			
			Commercial Licensing for MarginBot
			is available by contacting me at: marginbot@fuckedgox.com
			
			You may use, distribute and copy MarginBot under the terms of
			GNU General Public License version 3, which is displayed below.
			
			-------------------------------------------------------------------------
			
			GNU LESSER GENERAL PUBLIC LICENSE
			Version 3, 29 June 2007
		\end{verbatim}
	}
	\caption{Primeras líneas de un fichero con licencia LGPL-3.0, con algunas notas para donación y oferta de una licencia comercial}
	\label{fig:cases-donation}
\end{figure}


\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			Copyright (C) 2009 James Pike. All rights reserved. This is subject to
			change in the future.
		\end{verbatim}
	}
	\caption{Ejemplo de licencia privativa}
	\label{fig:cases-proprietary}
\end{figure}


\begin{figure}
	{\footnotesize
		\begin{verbatim}
			fileFormatVersion: 2
			guid: 5e1ce912f300f604aaa78c66058b22b8
			timeCreated: 1452687307
			licenseType: Free
			DefaultImporter:
			userData: 
			assetBundleName: 
			assetBundleVariant:
		\end{verbatim}
	}
	\caption{Ejemplo de un tipo de licencia que sólo dice``free''}
	\label{fig:cases-free}
\end{figure}


\begin{itemize}
	\item Listas de atribuciones muy largas, sin información de licencia, detectadas por ScanCode como ``public domain''.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:f961852cee6ee9e9a0b8a25af5d090ddb6abe6a8}} Este documento muestra lo difícil que es para las heurísticas detectar la licencia correcta, o incluso que un documento incluya una licencia.
	\item Un aviso de licencia con configuraciones del editor (llamadas ``modeline'' de Vim) en la primera línea (ver Figura~\ref{fig:cases-editor}).\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:711ded4ae27c43ba18a71ad05e9466a268e4387a}} Este documento muestra lo variada que puede ser la información errónea que un documento con información de licencia puede tener.
	\item Texto truncado de GPL-2.0.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:46ae7b2bee342168dc48d6ca7fa1753b98e525d8}} Este documento incluye solo el comienzo de la licencia GPL-2.0, aparentemente debido a algún error. Muestra lo difícil que puede ser identificar las licencias individualmente (la mayoría de las herramientas automatizadas señalarían esto como una nueva licencia, basada en GPL-2.0).
	\item Licencia LGPL-3.0, con algunas notas para donaciones y oferta de una licencia comercial (ver Figura~\ref{fig:cases-donation}).\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:62319023a68b04f23ea30931bb1a7c1a3e741fba}} Esas notas no cambian realmente la licencia (que sigue siendo LGPL-3.0), pero para una herramienta automatizada, puede ser realmente difícil identificar que esto no es una variante de LGPL. De hecho, ScanCode lo identifica como LGPL-3.0-solo, pero también como GPL-1.0-o-posterior y GPL-2.0-solo.
	\item Licencia específica, aparentemente escrita por autores de algún software para adaptarse a sus necesidades.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:eb9ed7bfc458af9796b59426d54d0f97a199078f}} Parece ser el caso de una licencia legítima, diferente a las licencias ``habituales'', pero aún así una licencia que debería ser identificada como tal.
	\item Prueba para un acuerdo de licencia de usuario final (propio).\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:b864764d9fc4d55eb09e123e42ede11519556d18}} Aparentemente, no permite la redistribución o publicación del código fuente, lo que significa que el software que acompaña la licencia probablemente no debería estar en un repositorio público.
	\item Una licencia claramente propietaria (ver Figura~\ref{fig:cases-proprietary}).\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:9bffa2d5a63151c8c9bf3d68e9f9445558273612}} Probablemente, el software que la acompaña no debería estar en un repositorio público. Sin embargo, este caso también muestra cómo la variedad de licencias encontradas va más allá de las licencias de software de código abierto.
	\item Licencia MIT escrita en HTML, con algo de código para navegación de una página web.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:c53a6c27009183d8304d26a213b1321bdfc0cb8d}} Este documento muestra cómo las licencias pueden estar en formatos que no sean texto sin formato, y también que cuando están en HTML (quizás porque estaban destinadas a estar en un sitio web) puede haber muchas decoraciones que dificulten su identificación como licencias.
	\item ``This is love'' como el único texto en el documento.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:41a6fc531459dde48d1752f24eae007047361709}} Un ejemplo de cosas extrañas que se pueden encontrar en la colección.
	\item Un token de licencia (ahora vencido) para algún software.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:4e5eebfdbebefe990e309ecbdd83842035d3852c}} Otro caso interesante de cosas extrañas que se pueden encontrar en la colección. El nombre de archivo "LICENSE" puede ser perfectamente usado para un token de licencia para algún software. Argumentablemente, el token no debería haber sido publicado en un repositorio público.
	\item Información de licencia aparentemente contradictoria, indicando que el software está en el dominio público, pero también que los autores pueden ser contactados para obtener una licencia.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:105961e3702324fadaa808457338a984101d6028}}
	\item Documentación para una clase para manejar licencias, en algún lenguaje de programación.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:f3932de6d7f19b26afaa7bc8502c800476c2f0a5}} Incluso cuando para un humano es rápidamente claro que el texto no es una licencia, las palabras y la estructura del texto podrían engañar fácilmente a las heurísticas diseñadas para detectar información de licencia.
	\item Documento que simplemente dice ``free'' (ver Figura~\ref{fig:cases-free}).\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:fed8329964dd68adcd3dc98dd405950e53614282}} Por supuesto, esto no es una licencia, pero aún así, podría ser interesante en el contexto de otra información.
	\item Licencia en chino, en formato HTML.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:60ff9a40c14915b25d265f2bdfb508274b6782fe}} Las licencias en idiomas que no sean inglés son perfectamente válidas, y deberían detectarse al escanear información de licencia. Pero al no estar en inglés y, en este caso, no estar en texto sin formato, es realmente difícil identificar automáticamente este documento como una licencia.
	\item Documento que simplemente dice ``All rights reserved''.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:ace0bbb7fe0a8677ef5ae001b5da076b2aa666a5}} Esto puede considerarse como información de licencia, pero tiene algunas implicaciones. Primero, el texto es tan corto que es difícil de detectar excepto si la herramienta está buscando específicamente eso. Segundo, esto haría que el software fuera propietario, y probablemente no debería estar en un repositorio público.
	\item Licencias como cadenas en código C++.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:9392142a987ee04c3f0d303a58b19df818df86b3}} Otro ejemplo más de cómo el texto de una licencia puede venir en muchos formatos diferentes.
	\item Código Python para ``load authors''.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:eb531dc6990ca433ccde3100633780ad55aed22b}} Caso interesante que muestra archivos no deseados que pueden ser capturados con la heurística de consulta utilizada para componer la colección.
\end{itemize}